\begin{emajor}[レール束縛＋ポテンシャル(一様重力)]
  滑らかな細い水平棒に、質量$m_1$の小管をはめ、小管に長さ$l$の軽く伸び縮みのない糸を結び、他端に質量$m_2$のおもりをつける。小管は水平方向に摩擦無しで運動できるようになっていて、おもりの運動は鉛直面内のみでおこるとする。以下では小管、おもりは質点として扱う。

  $x$軸は、水平棒と平行にとり、$y$軸は鉛直線上方の向きにとる。最初の小管の位置をO$(0,0)$とし、時刻$t$における小管の位置を$(x_1(t),0)$、水平棒と糸の成す角度を$\phi(t)$、おもりの位置を$(x_2(t),y_2(t))$とする。

  いま、糸はたるまないようにして、おもりを水平棒の位置から静かに手を離した。以下の問いに答えよ。

  \begin{eexercise}
    おもりの位置$x_2(t),y_2(t)$を$x(t),\phi(t)$を用いて表せ。
  \end{eexercise}
  \begin{eexercise}
    小管とおもりの$m_1,m_2$からなる系のラグランジアンを$x(t),\phi(t)$の関数として求めよ。
  \end{eexercise}
  \begin{eexercise}
    運動方程式を解き、この系の$x$方向の運動量（小管とおもりの運動量の和）が保存されることを示せ。また重心の$x$座標が変化しないことを示せ。
  \end{eexercise}
  \begin{eexercise}
    小管の位置$x(t)$を$\phi(t)$を用いて表せ。
  \end{eexercise}
  \begin{eexercise}
    この系のエネルギー$E$を$\phi,\dot{\phi}$を用いて表せ。
  \end{eexercise}
  \begin{eexercise}
    おもりの軌道は、楕円の一部になることを示せ。%% can be omitted
  \end{eexercise}

\end{emajor}

\begin{emajor}[拘束＋ポテンシャル(万有引力)]
  半径$a$の摩擦の無い円周上に、質量$m$の質点が束縛されている。さらに、円の中心から距離$b$の位置に、質量$M$の別の質点を置く（質点$M$は円と同じ平面上にあり、$b<a$とする）。

  質点$m$が質点$M$の重力をうけて運動するとき、以下の問いに答えよ。ただし、質点$M$は不動であり、万有引力定数を$G$とする。中心Oから見た、質点$M$と質点$m$との間の角を$\theta$とおく。

  \begin{eexercise}
    質点$M$と質点$m$との距離$r$を$\theta$の関数として求めよ。
  \end{eexercise}
  \begin{eexercise}
    質点$m$のもつ位置エネルギー$U$を$\theta,\dot{\theta}$の関数として求め、ラグランジアン$L$を書け。
  \end{eexercise}
  \begin{eexercise}
    質点$m$に対する運動方程式を導け。
  \end{eexercise}
  \begin{eexercise}
    全エネルギー$E$が保存することを、前問で得られた運動方程式を用いて示せ。
  \end{eexercise}
  \begin{eexercise}
    様々な$E$の値に対して、$\theta$の取りうる範囲を求めよ。
  \end{eexercise}
  \begin{eexercise}
    $\theta$が小さい範囲で運動するとき、$\theta$に対する線形の運動方程式を導け（$\theta$に関する展開の高次項を無視した運動方程式を求めよ。）
  \end{eexercise}
  \begin{eexercise}
    前問で求めた運動方程式を解け。
  \end{eexercise}
\end{emajor}

